\section{Optimierte Oberfläche}
\label{optimized-ui}
Die sogenannten optimierte Oberfläche ist für erfahrene \gls{werker} gedacht, welche Messungen schnell durchführen wollen. Da die Bezahlung der Arbeiter von der produzierten Stückzahl beeinflusst wird, ist die Geschwindigkeit der Messung ein entscheidender Faktor. Gleichzeitig müssen die Messungen aber ausreichend genau sein.\\
Die Kernpunkte und Aussehen der Oberfläche soll sich im Vergleich zum Konzept der geführten Messung nicht unterscheiden, allerdings entfallen viele der Vorschriften und Einschränkungen.\\
Ein neuer Kernpunkt ist die automatische Elementerkennung. Da davon ausgegangen wird, dass die Bediener jetzt erfahren genug sind und über ein großes Vorwissen verfügen, wissen sie auch, wie viele Punkt pro Element angetastet werden sollen. Statt nun vorher festzulegen, welche Elemente gemessen werden, werden die Punkte direkt angetastet. Die Software versucht nun, anhand der Punkte den Typ des Elements zu ermitteln. Zur Absicherung wird dem \gls{werker} der Typ angezeigt, um eine gegebenenfalls notwendige Korrektur durchführen zu können. Nicht-Geometrische Elemente wie Ausrichtungen, Verknüpfungen und Gruppen müssen weiterhin von Hand festgelegt werden.

\subsection{Erste Iteration - Zusammenlegung der Oberfläche}
\label{oui-it1}
In der ersten Iteration wurden zunächst einige Bildschirme und Bedienelemente der Geführten Messung (Abschnitt \ref{guided-measurement}) dupliziert, die neuen Bildschirme sind im Sketchflow Diagramm (Abbildung \ref{fig:o1-sketchflow}) Blau gekennzeichnet. Die Aufteilung in Schritte und Phase existiert weiterhin, da sie als sinnvoll erachtet wird. Allerdings ist der Ablauf nicht mehr so streng, der Benutzer kann einfacher zwischen den Schritten hin und her wechseln.\\
Im Sketchflow-Prototyp führte bisher die Auswahl des Benutzers Josef Maier zu einer Fehlermeldung. Nun führt er zur Optimierten Oberfläche, im Falle von Stephan Fröhlich zur Geführten Messung (die Namen sind den Personas entnommen, siehe dazu Abschnitt \ref{personas}). Der Fall eines neuen Benutzers führte bisher auch zur Geführten Messung. In dieser Iteration wurde ein neuer Bildschirm eingefügt, der den Modus wählen lässt. Über eine Checkbox kann die Auswahl gespeichert werden, wodurch der Schritt bei der nächsten Anmeldung entfällt. Für ein Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:o1-modusAuswahl}.\\
Die Navigationsleiste am linken Rand wurde verändert: da sich durch Zusammenlegung von Schritten die Anzahl der Icons soweit verringert hat, dass alle in einer Ansicht abgebildet werden können, wurde die Veränderung an der Aufteilung entfernt. Dies erleichtert auch das Wechseln zwischen den Phasen, da ihre Zwischenschritte direkt ausgewählt werden können. Neben den drei Icons für die Schritte der erste Phase bestehen die beiden folgenden nur noch aus jeweils einem Schritt. Zusätzlich ist noch der Button zur Abmeldung sowie das Zeiss-Logo geblieben.\\
Die Vorbereitungsphase wurde vorerst nicht verändert. Die Konfiguration des Tastsystems wurde schon bisher nur gezeigt wenn benötigt. Das Zusammenlegen der Prüfplanauswahl und der Konfiguration für eine manuelle Messung wäre möglich, da sich die Dialoge in ihrer Anordnung nicht überschneiden. Beide Option zugleich anzuzeigen ist aber nicht sinnvoll, da es nur Verwirrung stiften würde.\\
Die Messphase wurde auf einen Bildschirm reduziert, der Dialog für das Hinzufügen von Ausrichtungen und Merkmalen wurde zu einem vereint (siehe Abbildung \ref{fig:o1-neuesMerkmal}). Auch die Auswertungs-Phase wurde auf einen Bildschirm reduziert, die Optionen für Drucken und Export wurden in einem bisher freien Teil untergebracht. Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:o1-auswertung}.\\
Sketchflow Diagramm dieser Iteration in Abbildung \ref{fig:o1-sketchflow}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{gfx/o1_sketchflow.png}
	\caption{Sketchflow Diagramm erste Iteration Optimierte Oberfläche}
	\label{fig:o1-sketchflow}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Auswahl des Programm Modus]{
    \label{fig:o1-modusAuswahl}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{gfx/o1_modusAuswahl.png}
  }~
  \subfigure[Neues Merkmal Hinzufügen]{
    \label{fig:o1-neuesMerkmal}
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{gfx/o1_neuesMerkmal.png}
  }
  \caption{Beispiele aus der erste Iteration Optimierte Oberfläche}
  \label{fig:o1-screenshots}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{gfx/o1_auswertung.png}
	\caption{Protokoll erstellen mit geänderter Navigationsleiste}
	\label{fig:o1-auswertung}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Änderungen an der Oberfläche wurden größtenteils Positiv aufgenommen. Bedenken gab es bezüglich des Dialogs zum Hinzufügen von Merkmalen, da er droht überladen zu werden, speziell wenn komplexere Ausrichtungen erstellt werden. Da es bis zur Abgabe dieser Arbeit an dieser Stelle noch keine klare Entscheidung bezüglich des Funktionsumfangs in CALIGO Shop\-floor gab, wurde das bestehende Konzept nicht weiter verändert.

\subsection{Zweite Iteration - Korrekturen für die Maus-Bedienung}
\label{oui-it2}
Die in der vorherigen Iteration vorgenommene Zusammenfassung des Messvorgangs auf einen Bildschirm hat sich als problematisch herausgestellt. Für die Touchbedienung war vorgesehen, den Dialog zum hinzufügen neuer Merkmale mit einer Geste zu öffnen und auf den Button dafür komplett zu verzichten. Dies ist mit der Maus aber nicht möglich, zudem wird ein Button zum Starten des Messvorgangs benötigt. Die Platzierung der Buttons überschneidet sich, was bei den getrennten Bildschirmen bisher kein Problem war. Eine erneute Trennung wurde versucht, aber wieder verworfen, da sie sich als unpraktikabel herausgestellt hat.\\
Über dem Prüfplan wäre genug Platz für einen zweiten Button, dort ist aber bereits die Ampel platziert worden. Sie ist eine Anzeige, die von Bedienern zur Vermeidung von Kollisionen der Maschine missbraucht wurde, aber nie dafür vorgesehen war, sondern nur als reine Anzeige des Status der Messmaschine dienen sollte. Sie wurde in dieser Iteration in ein neues Bedienelement verschoben, eine Leiste am \mbox{oberen} Rand. Sie dient auch durch Anzeige der Koordinaten des Messkopfes im Raum, welche bislang nicht integriert war, oder weiteren Anzeigen wie der Raumtemperatur. Für Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:o2-topbar}. Diese Änderung hat sich als sinnvoll herausgestellt und wurde auch in die Geführte Messung übernommen, siehe dazu Abschnitt \ref{gm-it8}.\\
Oberhalb des Prüfplans sind im Messung-Bildschirm nun zwei Buttons: einer zur Anzeige des Dialogs zum hinzufügen neuer Merkmale und einer zum Starten des Messvorgangs. Der Button zum Aufrufen der Hilfe wurde in der rechten oberen Ecke platziert, was auch für alle weiteren Bildschirme übernommen wurde. Für Beispiel anhand des Messung-Bildschirms siehe Abbildung \ref{fig:o2-messung}. Dies wurde ebenfalls in die Geführte Messung übernommen, siehe dazu Abschnitt \ref{gm-it8}.\\
Sketchflow Diagramm der zweiten Iteration in Abbildung \ref{fig:o2-sketchflow}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{gfx/o2_sketchflow.png}
	\caption{Sketchflow Diagramm zweite Iteration Optimierte Oberfläche}
	\label{fig:o2-sketchflow}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Ausschnitt Anzeigeleiste am oberen Bildschirmrand mit Ampel]{
    \label{fig:o2-topbar}
    % Rahmen um Grafik, damit sie nicht so in der Landschaft steht.
	\setlength\fboxsep{2pt}
	\setlength\fboxrule{0.5pt}
	\fbox{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{gfx/o2_topbar.png}}
  }~
  \subfigure[Buttons oberhalb des Prüfplans im Bildschirm Messung]{
    \label{fig:o2-messung}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/o2_messung.png}
  }
  \caption{Screenshots aus der zweiten Iteration Optimierte Oberfläche}
  \label{fig:o2-screenshots}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Anordnung wurde positiv aufgenommen. Es wurde angemerkt, dass dies ein guter Ort wäre, um weitere Informationen anzuzeigen. Da dies auch die Geführte Messung betrifft erfolgte die Ausarbeitung dieser Anmerkung in Abschnitt \ref{gm-it9}.

\subsection{Dritte Iteration - Automatische Merkmalserkennung}
\label{oui-it3}
Einen großen Teil der Zeit benötigt bisher das Hinzufügen der Merkmale bei einer manuellen Messung. Mit anderen Softwarelösungen kann direkt mit dem Antasten der Punkte begonnen werden, ohne dass die zu Merkmale vorher definiert wurden. Die Angabe des Merkmaltyps erfolgt erst im Nachhinein. Dies soll auch in CALIGO Shop\-floor unterstützt werden, mit Hilfe der automatischen Merkmalserkennung. Dabei werden die angetasteten Punkte im Hintergrund analysiert und versucht, das zu messende Merkmal automatisch zu erkennen. Dazu sollen die Anzahl der Punkte sowie deren geometrische Lage berücksichtigt werden. Der Algorithmus zur Merkmalserkennung ist nicht Teil dieser Arbeit.\\
In der Umsetzung wird im Prüfplan ein Vorschlag des Merkmaltyps angezeigt, für ein Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:o3-auswahl}. Dieser Vorschlag kann durch den Button ``übernehmen'' akzeptiert werden, wodurch ein neues Merkmal erstellt wird, dem die letzten Punkte zugerechnet werden. Sollte der Vorschlag nicht stimmen, kann über eine ComboBox der Typ des Merkmals korrigiert werden. In dieser werden nur die möglichen Merkmalstypen angezeigt, um die Auswahl nicht zu überfrachten. Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:o3-ergebnis}.\\
Sollte sich im Nachhinein herausstellen, dass der bisherige Merkmalstyp falsch ist, kann dieser während der Messung jederzeit korrigiert werden, die entsprechenden Bedienelementen werden nicht ausgeblendet. Nur die Beschriftung des Buttons ändert sich von ``Übernehmen'' in ``Korrektur''.\\
Fehlerquellen wie das fälschliche Antasten von Punkten oder die Neuzuweisung von Punkte wird später behandelt.

% Probleme mit Bildern: Beschriftung des Buttons im Projekt anders als im generierten Prototyp, liegt daran dass sich Expression Blend hier teilweise unvorhersehbar verhält und die Beschriftungen sich im Programm und den Sketchflow-Prototypen unterscheiden, ohne ersichtlichen Grund
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Ausgangssituation]{
    \label{fig:o3-start}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/o3_start.png}
  }~
  \subfigure[3 Punkte angetastet, Korrektur ausgewählt]{
    \label{fig:o3-auswahl}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/o3_auswahl.png}
  }~
  \subfigure[Ergebnis der Korrektur]{
    \label{fig:o3-ergebnis}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/o3_ergebnis.png}
  }
  \caption{Beispiele aus der dritten Iteration Optimierte Oberfläche}
  \label{fig:o3-screenshots}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Idee einer Merkmalserkennung ist speziell im Werkstattumfeld grundsätzlich begrüßenswert und die Umsetzung wurden größtenteils Positiv aufgenommen. Diskussionen gab es bezüglich der Auswahl des Vorschlags, dass nicht nur einer, sondern mehrere möglichen Typen vorgeschlagen werden sollten. Dies wurde aus Platzgründen vermieden, sodass nur der vom Programm als wahrscheinlichste eingestufte Vorschlag direkt angezeigt wurde. Vieles hängt an dieser Stelle aber vom Algorithmus ab, der die Vorschläge erstellt. Da dies nicht Teil dieser Arbeit ist wird dieser Punkt nicht weiter behandelt.\\
Es wurde weiter angemerkt, dass neben der strengen Vorgabe, die in der Geführten Messung verwendet wird (erst alle Merkmale festlegen bevor gemessen wird), es auch eine Zwischenvarianten anzubieten, bei der nach dem Festlegen jedes Elements diese gemessen wird.

\subsection{Vierte Iteration - Änderungen aus der geführten Messung}
\label{oui-it4}
Es wurden die Änderungen, die in der \mbox{Geführten} Messung Iteration Neun und Zehn eingeführt wurden, übernommen. Siehe dazu Abschnitt \ref{gm-it9} und \ref{gm-it10}. Weitere Änderungen wurden nicht vorgenommen.
